\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath} %математические пакеты
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[pdftex,unicode]{hyperref}
\usepackage[top=2cm,
left=2cm,
right=2cm,
bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\DeclareMathOperator{\real}{\mathbb{R}}
\DeclareMathOperator{\Mnm}{\real^{n\times m}}
\DeclareMathOperator{\Mmn}{\real^{m\times n}}
\DeclareMathOperator{\Mn}{\real^{n\times n}}

\title{Дискра ДЗ.}
\author{Пешехонов Иван. БПМИ1912}
\date{\today}

\begin{document}
\chapter{Задачи для подготовки к экзамену. Ленал.}
\section{№ 1.1}
Найти все матрицы $X \in \mathbb{R}^{3\times3}$, удовлетворяющие уравнению $AX = B$, где
\[
A = 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1\\
2 & 3 & -1\\
1 & 1 & 2\\
\end{pmatrix},
B = 
\begin{pmatrix}
4 & 3 & 6\\
-2 & 8 & 7\\
6 & 1 & 5\\
\end{pmatrix}
\]
\textbf{Пример:}\\
Рассмотрим матричное уравнение $AX = B$, где
\[
A = 
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -2\\
1 & -2 & -2\\
2 & -3 & -4\\
\end{pmatrix},
B = 
\begin{pmatrix}
0 & 1\\
-1 & -1\\
-1 & 0\\
\end{pmatrix}
\].
Записываем расширенную матрицу и приводим её к улучшенному ступенчатому виду:
\[
\begin{pmatrix}
\begin{tabular}{1 1 1|1 1}
1 & -1 & -2 & 0 & 1\\
1 & -2 & -2 & -1 & -1\\
2 & -3 & -4 & -1 & 0\\
\end{tabular}
\end{pmatrix}
\longrightarrow
\begin{pmatrix}
\begin{tabular}{1 1 1|1 1}
1 & 0 & -2 & 1 & 3\\
0 & -1 & 0 & -1 & -2\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\end{tabular}
\end{pmatrix}
\]
Неприятность заключается в том, что слева у нас получилась не единичная матрица, а какая-то прямоугольная.
Пусть искомая матрица $X$ равна 
$
\begin{pmatrix}
x_1 & x_4\\
x_2 & x_5\\
x_3 & x_6\\
\end{pmatrix}
$. К сожалению мы не умеем решать такие СЛУ, где слева и справа одновременно стоят неквадратные матрицы,
зато умеем решать СЛУ, где справа стоит одинокий вектор-столбец. Этим и займёмся: разобьём нашу расширенную матрицу
на две
\[
\begin{pmatrix}
\begin{tabular}{1 1 1|1}
1 & 0 & -2 & 1\\
0 & -1 & 0 & -1\\
\end{tabular}
\end{pmatrix}
\\
\begin{pmatrix}
\begin{tabular}{1 1 1|1}
1 & 0 & -2 & 3\\
0 & -1 & 0 & -2\\
\end{tabular}
\end{pmatrix}
\]
и будем решать их отдельно. В итоге решение первой матрицы даст нам выражение первого столбца матрицы $X$,
а решение второй, соответсвенно, второго.\\
Можешь поверить мне на слово, или проверить, но итоговым решением будет:\\
\[X = 
\begin{pmatrix}
1 + 2x_3 & 3 + 2x_6\\
1 & 2\\
x_3 & x_6\\
\end{pmatrix}
, x_3, x_6 \in \real
\]\\
\textbf{Важно} не забыть, когда решаешь системы отдельно, о том, что свободные переменные у них, вообще говоря,
разные, и если ты их обозначаешь зачем-то другой буквой (какая-нибудь $\beta$ вместо $x_1$), 
то каждую переменную надо обозначать разными буквами.\\
\section{№ 1.2}
Найти все матрицы $X \in \mathbb{R}^{3\times3}$, удовлетворяющие уравнению $AX = B$, где
\[
A = 
\begin{pmatrix}
3 & 1 & 0\\
2 & 4 & 5\\
0 & 2 & 3\\
\end{pmatrix},
B = 
\begin{pmatrix}
-1 & 1 & -4\\
1 & 9 & -1\\
1 & 5 & 1\\
\end{pmatrix}
\]
\section{№ 1.3}
Постарайся вспомнить, как решать такое уравнение:\\
$XA = B$, где
\[
A = 
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -2\\
-2 & -3 & -2\\
1 & -1 & 2\\
\end{pmatrix},
B = 
\begin{pmatrix}
4 & -6 & 0\\
5 & -6 & 0\\
\end{pmatrix}
\]
\section{№ 1.4 (скорее всего не будет на экзамене, но вдруг...)}
Решить матричное уравнение:
\[
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -2\\
1 & 3 & -2\\
1 & -1 & 2\\
\end{pmatrix}
X
\begin{pmatrix}
-1 & -1\\
1 & 2\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
5 & 2\\
3 & -4\\
-3 & -2\\
\end{pmatrix}
\]
\textbf{Подсказка:} если будет грустно, попробуй что-нибудь на что-нибудь заменить. Если будет очень грустно,
напиши мне :D
\section{№ 1.5 (тоже наверняка не будет на экзамене)}
\[
\begin{pmatrix}
1 & 1\\
1 & 1\\
\end{pmatrix}
X
\begin{pmatrix}
1 & 0\\
0 & 0\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
3 & 0\\
3 & 0\\
\end{pmatrix}
\]
\section{№ 2.1}
Найти все комплексные решения уравнения $(\sqrt{3} - 2i)z^3 = -\sqrt{2} + 3\sqrt{6}i$.\\
\section{№ 2.2}
Найти все комплексные решения уравнения $(2 + \sqrt{3}i)z^3 = 3\sqrt{6} + \sqrt{2}i$.\\
\section{№ 2.3}
Найти все комплексные решения уравнения $z^6 - (\sqrt{2} - 2\sqrt{6}i)z^3 - 6 - 2\sqrt{3}i = 0$.\\
\textbf{Подсказка:} вспомни, как решала биквадратные уравнения в школе.
\section{№ 2.4}
Найти все комплексные решения уравнения $z^6 + (\sqrt{6} - 2\sqrt{2}i)z^3 - 2 - 2\sqrt{3}i = 0$.\\
\section{№ 3.1}
Выяснить, будут ли векторы\\
$a_1 = (1, 1, -1, 2)$\\
$a_2 = (2, 0, 1, -1)$\\
$a_3 = (1, -1, -2, 3)$\\
линейно независимы в пространстве $R^4$.
\section{№ 3.2}
Аналогично про векторы\\
$f_1 = -x^2 + 2x + 3$\\
$f_2 = x^2 - x + 2$\\
$f_3 = 2x^2 + 3x + 1$\\
в пространстве $R[x]_2$.
\section{№ 3.3} 
Аналогично про векторы\\
$A_1 =
\begin{pmatrix}
1 & -1\\
1 & 2\\
\end{pmatrix}
A_2 =
\begin{pmatrix}
-1 & 1\\
1 & 1\\
\end{pmatrix}
A_3 =
\begin{pmatrix}
3 & -3\\
1 & 3\\
\end{pmatrix}
$\\
в пространстве $\mathbb{R}^{2\times2}$
\section{№ 3.4}
Выяснить, будет ли вектор $b = (3, 1, 4)$ принадлежать 
линейной оболочке векторов\\
$a_1 = (1, 1, 1)$
$a_2 = (1, -1, 2)$
$a_3 = (1, -3, 3)$
\section{№ 3.5}
Доказать, что функции $\cos{x}, \cos{2x}, \cos{3x}$ линейно независимы.
\section{№ 3.6}
Выяснить, принадлежит ли функция $\sin{3x}$ линейной оболочке функций $\sin{x}, \cos{x}, \cos^3{x}$.
\section{№ 3.7}
Выяснить, принадлежит ли функция $\cos{3x}$ линейной оболочке функций $\sin{x}, \cos{x}, \sin^3{x}$.\\
\\
\textbf{Пример:}\\
Пусть даны столбцы матрицы $A \in \mathbb{R}^{4\times4}$ равные $a_1, a_2, a_3, a_4$.\\
Положим:
\[
b_1 = a_1 + 2a_2,\ 
b_2 = a_1 + 3a_2 + a_3,\ 
b_3 = -a_1 + a_2 + a_3 + 2a_4,\ 
b_4 = a_1 + 2a_2 + 3a_3 - a_4.\ 
\]
Чему равен определитель матрицы $B$ со столбцами $b_1, b_2, b_3, b_4$, если определитель матрицы $A$ равен 5?\\
\textbf{Решение:}
На самом деле это очень простое задание на элементарные преобразования, в котором просто есть парочка хитростей.\\
Прежде всего нам дан определитель матрицы $A$, запишем его:
\[
|A| = |a_1\ a_2\ a_3\ a_4| = 5
\]
Теперь запишем определитель матрицы $B$:
\[
|B| = |b_1\ b_2\ b_3\ b_4| = \Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_1 + 3a_2 + a_3]\ [-a_1 + a_2 + a_3 + 2a_4]\ [a_1 + 2a_2 + 3a_3 - a_4]\Arrowvert
\]
Я заключил каждый столбец в квадратные скобки, потому что иначе нихера не понятно, где заканчивается один столбец, и начинается
другой. Теперь, когда мы это записали, начинаем выполнять элементарные преобразования столбцов. Я не умею,
как Федотов, красиво обозначать тип преобразований, поэтому буду как-нибудь буковками.\\
Прежде всего вычтем из второго столбца первый, а к третьему добавим четвёртый:
\\\\
$
\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_1 + 3a_2 + a_3]\ [-a_1 + a_2 + a_3 + 2a_4]\ [a_1 + 2a_2 + 3a_3 - a_4]\Arrowvert =\\
\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2 + a_3]\ [3a_2 + 4a_3 + a_4]\ [a_1 + 2a_2 + 3a_3 - a_4]\Arrowvert
$
\\\\
Теперь из третьего столбца вычтем 3 вторых, а из последнего вычтем первый:
\[
\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2 + a_3]\ [3a_2 + 4a_3 + a_4]\ [a_1 + 2a_2 + 3a_3 - a_4]\Arrowvert =
\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2 + a_3]\ [a_3 + a_4]\ [3a_3 - a_4]\Arrowvert
\]
Прибавляем к последнему столбцу третий:
\[
\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2 + a_3]\ [a_3 + a_4]\ [3a_3 - a_4]\Arrowvert =
\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2 + a_3]\ [a_3 + a_4]\ [4a_3]\Arrowvert
\]
И теперь воспользуемся свойством определителя, по которому из каждого элемента определённого столбца можно вынести
одно и то же число за знак определителя (\textbf{важно не продолбать число!}):
\[
\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2 + a_3]\ [a_3 + a_4]\ [4a_3]\Arrowvert =
4\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2 + a_3]\ [a_3 + a_4]\ [a_3]\Arrowvert
\]
Теперь всё стало совсем просто, вычитаем из второго и третьего столбца последний:
\[
4\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2 + a_3]\ [a_3 + a_4]\ [a_3]\Arrowvert =
4\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2]\ [a_4]\ [a_3]\Arrowvert
\]
И теперь вычитаем из первого два вторых:
\[
4\Arrowvert[a_1 + 2a_2]\ [a_2]\ [a_4]\ [a_3]\Arrowvert =
4|a_1\ a_2\ a_4\ a_3|
\]
Полученный определитель подозрительно похож на определитель матрицы $A$, разве что последние два столбца стоят не на своих
местах. Хорошо, что у нас есть элементарное преобразование второго типа, которое позволяет нам поменять местами два столбца
определителя \textbf{при этом не забыв поменять его знак}:
\[
4|a_1\ a_2\ a_4\ a_3| = 
-4|a_1\ a_2\ a_3\ a_4| =
-4 \cdot 5 = -20
\]
Ответ: $-20$.
\section{№ 3.8}
Даны столбцы матрицы $A \in \mathbb{R}^{4\times4}$, равные $a_1, a_2, a_3, a_4$.\\
Положим:
\[
b_1 = -a_1 + 3a_2,\ 
b_2 = a_1 - 4a_2 - a_3,\ 
b_3 = a_1 - a_2 + 2a_3 - a_4,\ 
b_4 = a_1 + a_2 - 3a_3 + 2a_4
\]
Чему равен определитель матрицы $B$ со столбцами $b_1, b_2, b_3, b_4$, если определитель матрицы
$A$ равен 4?
\section{№ 3.9 (*)} 
Выяснить, будут ли векторы\\
$f_1(x) = 1$\\
$f_2(x) = 2^x$\\
$f_3(x) = 3^x$\\
$\vdots$\\
$f_n(x) = n^x$\\
линейно независимы в пространстве $C[0, 1]$ (непрерывных функций на отрезке $[0, 1]$).
\section{№ 4.1}
Доказать, что множество всех матриц $X \in \mathbb{R}^{2\times2}$ удовлетворяющих условию $tr(XY) = 0$, где
$Y = 
\begin{pmatrix}
2 & 3\\
4 & 5\\
\end{pmatrix}
$, является подпространством в пространстве $\mathbb{R}^{2\times2}$; найти базис и размерность этого подпространства.\\
\textbf{Подсказка № 1:} обрати внимание, что сначала тебе нужно именно доказать, и не надо для этого искать все такие матрицы 
$X$ в общем виде. Подумай, там правда несложно доказывается.\\
\textbf{Подсказка № 2:} след матрицы равен нулю не только когда элементы на главной диагонали равны нулю.
\section{№ 4.2}
Доказать, что множество всех матриц $X \in \mathbb{R}^{2\times2}$ удовлетворяющих условию $tr(YX) = 0$, где
$Y = 
\begin{pmatrix}
4 & 6\\
8 & 10\\
\end{pmatrix}
$, является подпространством в пространстве $\mathbb{R}^{2\times2}$; найти базис и размерность этого подпространства.\\
\section{№ 4.3} 
Пусть V - векторное пространство всех многочленов степени не выше 4 с действительными коэффициентами, и пусть
$U \subseteq V$ - подмножество, состоящее из всех многочленов $f(x)$, удовлетворяющих условиям:\\
1) $2f(-1) = 3f'(1)$\\
2) $f''(\frac{1}{2}) = 0$\\
Доказать, что $U$ - подпространство в $V$.\\
Найти базис и размерность этого подпространства.\\
\\
\textbf{Пояснение:} не совсем очевидное доказательство, поэтому пример я сейчас приведу:\\
Во-первых, запишем ``многочлен степени не выше 4" в явном виде: $f(x) = a_4x^4 + a_3x^3 + a_2x^2 + a_1x + a_0$.\\
Ну, как мы проверяем, что что-то - подпространство? Ну, по определению, а именно проверяем три свойства:\\
1) Принадлежость нулевого вектора подпространству. В данном случае это очевидно так, т.к. полагая $a_i = 0$ мы и получаем
этот самый нулевой вектор.\\
2) Сумма векторов снова должна принадлежать подпространству. Проверяем: \\
\[
\begin{cases}
 2f(-1) = 3f'(1)\\
 2g(-1) = 3g'(1)\\
\end{cases}
\Rightarrow
2f(-1) + 2g(-1) = 3f'(1) + 3g'(1)
\Rightarrow
2(f + g)(-1) = 3(f' + g')(1)
\Rightarrow 
f + g \in U
\]
3) Произведение вектора на скаляр снова должно принадлежать подпространству. Проверяем:\\
\[
\lambda(2f(1)) = \lambda(3f'(1)) 
\Rightarrow
2(\lambda{f}(1)) = 3(\lambda{f'}(1)) 
\Rightarrow 
\lambda{f} \in U
\]
Всё, проверили все условия, всё выполняется, значит $U$ - действительно подпространство, можешь искать базис)
\section{№ 4.4}
Пусть V - векторное пространство всех многочленов степени не выше 4 с действительными коэффициентами, и пусть
$U \subseteq V$ - подмножество, состоящее из всех многочленов $f(x)$, удовлетворяющих условиям:\\
1) $2f(1) = f'(-1)$\\
2) $f''(-\frac{1}{2}) = 0$\\
Доказать, что $U$ - подпространство в $V$.\\
Найти базис и размерность этого подпространства.
\\
\\
\textbf{Что такое хорошо, а что такое плохо.}\\
Разберёмся сейчас, в каких случаях надо записывать векторы в матрицу как столбцы, а когда как строки, а так же
когда делать преобразования столбцов, а когда строк.\\
На самом деле смысл именно в преобразованиях, потому что векторы в матрицу записать можно как угодно, но
от выбранного тобой способа записи будет зависить тип преобразований, которые будет правильно использовать.\\
Разберём задачи по типу:\\
1) \textbf{Дана} система векторы, надо \textbf{найти какой-нибудь} базис подпространства, натянутого на их
линейную оболочку. В этом случае ты будешь работать с конкретной линейной оболочкой, и тебе важно не 
вылезти за её границу. Очевидный вопрос: а в каких случаях можно вылезти за линейную оболочку? 
Очевидный ответ: в случаях, когда ты прибавляешь к векторам из линейной оболочки векторы,
которые в ней не лежат. Например даны тебе два вектора, которые ты решила записать в строки матрицы:
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4\\
2 & 1 & 3 & 7\\
\end{pmatrix}
\]
И дальше начинаешь делать элементарные преобразования столбцов (например прибавляешь к первому слобцу третий).
Тогда исходная оболочка у тебя содержала векторы высоты 5, но в тот момент, когда ты решила делать преобразования
\textbf{не того же типа}, каким записала векторы в матрицу, ты изменила линейную оболочку, и начала решать какую-то другую
задачу.\\
Резюме: если ты предпочитаешь всегда делать преобразования строк, то в задаче, в которой надо \textbf{найти базис данной линеной 
оболочки}, тогда следует записывать векторы в строки матрицы.\\
2) \textbf{Среди данных} векторов нужно {выбрать} базис подпространства, натянутого на линейную оболочку. В этом
случае следует записывать векторы в матрицу одним типом, а преобразования делать другого типа. Например, если ты снова хочешь
делать только преобразования строк, то следует записать векторы в столбцы. Тогда, приведя полученную матрицу к ступенчатому
виду, ты получишь \textbf{номера векторов}, которые будут базисов в \textbf{исходной линейной оболочке}. Как получить эти номера?
Ща покажу:\\
Пусть у нас даны векторы, которые уже записаны в столбцы матрицы. Тогда выполняя элементарные преобразования строк
($\rightsquigarrow$) мы приводим матрицу к ступенчатому виду:
\[
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & -1\\
1 & 0 & 1 & 2\\
-1 & 2 & 3 & 0\\
\end{pmatrix}
\rightsquigarrow
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & -1\\
0 & 0 & 1 & 1\\
0 & 0 & 0 & 0\\
\end{pmatrix}
\]
На ступеньках расположились векторы $(1\ 0\ 0\ 0), (0\ 1\ 0\ 0), (0\ 0\ 1\ 0)$, но искомыми базисными будут не они,
а соответсвенно первый, второй и третий столбец в исходной матрице, т.е. векторы $(1\ 0\ 1\ -1), (0\ 1\ 0\ 2), (0\ 0\ 1\ 3)$.\\
Если честно, я понятия не имею, почему ломая линейную оболочку мы получаем исходный базис, хочу задать этот вопрос
Авдееву...\\
3) Даны векторы, надо проверить их на линейную независимость. Ну, это пожалуй самая простая задача и проверяется по определению.
Рассмотрим на конкретном примере: пусть даны векторы
\[
b_1 = 
\begin{pmatrix}
1\\
-1\\
0\\
\end{pmatrix},
b_2 = 
\begin{pmatrix}
2\\
-2\\
1\\
\end{pmatrix},
b_3 = 
\begin{pmatrix}
1\\
-1\\
1\\
\end{pmatrix}
\]
Когда набор векторов линейно зависим? По определению: когда существует нетривиальная линейная комбинация этих векторов, 
т.е. когда существует ненулевой набор скаляров $(a_1 a_2 a_3)$, такой что $a_1b_1 + a_2b_2 + a_3b_3 = 0$. Будем искать такой набор
скаляров:
\[
a_1
\begin{pmatrix}
1\\
-1\\
0\\
\end{pmatrix}
+ a_2
\begin{pmatrix}
2\\
-2\\
1\\
\end{pmatrix}
+ a_3
\begin{pmatrix}
1\\
-1\\
1\\
\end{pmatrix}
= 0
\Leftrightarrow
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1\\
-1 & -2 & -1\\
0 & 1 & 1\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
a_1\\
a_2\\
a_3\\
\end{pmatrix}
=0
\]
Получили СЛУ, записываем расширенную матрицу и приводим её к улучшенному ступенчатому виду:
\[
\begin{pmatrix}
\begin{tabular}{c c c | c}
1 & 2 & 1 & 0\\
-1 & -2 & -1 & 0\\
0 & 1 & 1 & 0\\
\end{tabular}
\end{pmatrix}
\rightsquigarrow
\begin{pmatrix}
\begin{tabular}{c c c | c}
1 & 0 & -1 & 0\\
0 & 1 & 1 & 0\\
\end{tabular}
\end{pmatrix}
\]
Записываем общее решение: $
\left\{
\begin{pmatrix}
a_3\\
-a_3\\
a_3\\
\end{pmatrix}
, a_3 \in \mathbb{R}
\right\}$. Получилось, что существует не только нулевое решение, а значит исходный набор векторов линейно зависим.
\\
\\
\section{№ 5.1}
Доказать, что векторы $v_1 = (1\ -2\ -1\ 2\ 1), v_2 = (3\ 6\ 1\ 1\ 5), v_3 = (2\ -1\ -1\ a\ 1) \in \mathbb{R}^5$ линейно независимы
при всех значениях параметра $a$ и для каждого значения $a$ дополнить вектры до базиса в $\mathbb{R}^5$.
\section{№ 5.2}
Доказать, что векторы $v_1 = (1\ -1\ -1\ 2\ 7), v_2 = (3\ 1\ 5\ 7\ -1), v_3 = (2\ -3\ -4\ a\ 2) \in \mathbb{R}^5$ линейно независимы
при всех значениях параметра $a$ и для каждого значения $a$ дополнить вектры до базиса в $\mathbb{R}^5$.
\section{№ 5.3}
В пространстве $\mathbb{R}^3$ даны векторы
\[
v_1 = (5\ 3\ 7), v_2 = (-1\ 1\ -2), v_3 = (3\ 5\ 3), v_4 = (3\ 4\ 2), v_5 = (3\ 7\ 5)
\]
Выбрать среди данных векторов базис их линейной оболочки и для каждого вектора, не вошедшего в базис найти его
линейное выражение через базисные векторы.
\section{№ 5.4}
В пространстве $\mathbb{R}^3$ даны векторы
\[
v_1 = (5\ 3\ 7), v_2 = (2\ -1\ 2), v_3 = (-1\ 6\ 1), v_4 = (3\ -3\ 1), v_5 = (7\ 3\ 5)
\]
Выбрать среди данных векторов базис их линейной оболочки и для каждого вектора, не вошедшего в базис найти его
линейное выражение через базисные векторы.
\\
\\
\textbf{Ещё немного про задачи векторного пространства.}\\
1) В задаче может требоваться найти ранг матрицы, что это за зверь, и с чем его едят?\\
Говоря понятным языком, ранг матрицы, это число ненулевых строк в ступенчатом виде матрицы, и он же - число главных переменных
в матрице коэффициентов ОСЛУ. На лекции была теоремка о том, что любые элементарные преобразования не меняют ранг матрицы,
и это на самом деле очень классная теорема, потому что в задаче, где нам надо искать ранг системы векторов, то нам абсолютно пофиг,
чё с этой системой делать. Можем записать в строки матрицы, можем в столбцы. Можем делать преобразования строк, можем делать
преобразования столбцов, можем даже их комбинировать, и всё равно ранг от этого не поменяется.Вообще по определению, ранг, это наибольшее
число линейно независимых векторов в данной системе. Иными словами, если у тебя есть система векторов ранга 3, это значит, что в ней есть 3 линейно
независимых вектора. Если у тебя при это в системе всего три вектора, то говорят, что эта эта система имеет \textbf{полный ранг}.\\
\\
2) Ну, чтобы не вставать дважды, обсудим сразу ФСР, потому как оно и само по себе штука полезная, и с рангом связана конкретным образом.
Прежде всего ФСР не существует просто так, он следует вместе с однородной СЛУ, и рассматривать их отдельно бессмысленно.\\
Пусть у нас есть какая-то СЛУ $Ax = 0$. Мы знаем, что множество её решений задаёт подпространство в $F^n$. При этом
сразу заметим и \textbf{запомним} важный факт: размерность этого самого подпространства будет $n - rkA$. Очень полезный факт, нам ещё пригодится.\\
Итак, как мы уже выяснили, ранг - число главных неизвестных в матрице коэффициентов ОСЛУ. В свою очередь количество векторов в ФСР равно
количеству свободных неизвестных в матрице коэфф-тов ОСЛУ. Стоит так же вспомнить, что по определению, ФСР - произвольный базис в пространве
решений ОСЛУ, и существует очень простой способ узнать, сколько векторов должно быть в ФСР. Как? А очень просто: $n - rkA$.\\
\textbf{Пример:}\\
Пусть дана ОСЛУ
\[
\begin{cases}
x_2 + 2x_3 + 3x_5 = 0\\
x_1 + 3x_3 + x_4 + x_5 = 0
\end{cases}
\]
Мы сразу можем сказать, что если записать её коэффициенты в векторы, то эти векторы будут принадлежать пространву $\mathbb{R}^5$ 
(ещё раз, запись $\mathbb{R}^5$ означает, что это векторное пространво, каждый элемент которого является столбцом из пяти действительных чисел).
Почему именно 5? Потому что именно столько чисел нам нужно, чтобы записать в вектор все коэффициенты в уравнении с пятью неизвестными.\\
Таким образом, мы выяснили, что $n$ в данном случае равно $5$, а если составить матрицу коэффициентов, то её ранг, очевидно, будет равен $2$.
Итого получается, что ФСР этой СЛУ будет состоять из $5 - 2 = 3$ векторов, иными словами в этой ОСЛУ есть три свободные неизвестные.\\
Ну и это звучит довольно логично, правда же? Я имею ввиду, что у нас есть два уравнения, и в каждом мы можем выразить какую-то переменную
через остальные. Итого будет две главные переменные (ранг), а оставшиеся - свободные.\\
На том, как искать ФСР, я останавливаться не буду, я верю что ты это знаешь, если нет, то напиши.\\
Вот вобщем то и всё пока.\\
\\
\section{6.1}
В пространстве $\mathbb{R}^5$ заданы векторы
\[
v_1 = (1\ 0\ 0\ -1\ -1),\
v_2 = (0\ 1\ 0\ 2\ 2),\ 
v_3 = (2\ 1\ 0\ 0\ 0),\
v_4 = (1\ 0\ 1\ 0\ 1),\
v_5 = (0\ 1\ 2\ 0\ 2) \
\]
Выяснить, можно ли среди данных векторов выбрать подмножество, являющееся ФСР для ОСЛУ
\[
\begin{cases}
x_3 + x_4 - x_5 = 0\\
x_1 - 2x_2 + x_5 = 0
\end{cases}
\]
(Да, это та задача, которую разбирал Авдеев, я разберу её ещё раз).\\
\textbf{Решение:}\\
В задаче от нас требуется \underline{выяснить}, можно ли выбрать ФСР из \underline{данных}, нам не требуется ничего предъявлять, в ответе
требуется только сказать да или нет.\\
Прежде всего надо узнать, а все ли векторы из исходной системы нам нужны? Если какой-то вектор может быть в ФСР, значит он должен быть
решением ОСЛУ, а если он решением не является, то он тем более не войдёт в ФСР.\\
Итак, первое что мы делаем - подставляем каждый вектор в ОСЛУ и проверяем, что он будет решением. Это очень механическое действие, я просто
скажу, что если подставить четвёртый, то тождество не выполняется, а значит четвёртый вектор мы сказу можем выкинуть и больше с ним не работать.
\\
Круто, теперь из исходной системы у нас осталось всего четыре вектора, каждый из которых потенциально может быть частью ФСР.\\
Есть важный факт, которого вроде не было ни на лекциях, ни у Федотова, но без него эту задачу не решить, и РС сегодня его упоминал:\\
В пространве $F^n$ любая система из $n$ линейно-независимых векторов будет образовывать базис этого пространва.\\
Как бы, нафига нам этот факт? А очень просто: \underline{ФСР это базис подпространства решений ОСЛУ}, и если мы сможем доказать, что
из данных векторов можно выбрать базис подпространства решений, то сославшись этот самый факт, мы сможем со спокойной душой написать ответ.\\
Ну и аналогично, если мы докажем, что выбрать базис нельзя, то так же спокойно пишем это в ответ.\\
Итак, чего же нам не хватает для счастья? Ну, во-первых неплохо бы знать, сколько всего векторов должно быть в ФСР (сколько векторов нам надо выбрать),
т.е. найти размерность подпространства решений. Как это сделать? Чуть выше я об этом уже писал)).\\
Итак, $n = 5, rkA = 2 \Rightarrow n - rkA = 3$, т.е. три вектора в ФСР. (Не надо делать как я, это не очень с точки зрения оформления, матрицу $A$ для
начала надо бы составить, а потом писать про её ранг.)\\
Теперь мы знаем, что из нашей системы из четырёх векторов, если можно выбрать три линейно независимых, то ответ на задачу будет ``да'',
и точно так же, если нельзя выбрать, то ответ ``нет''.\\
Вопрос следующий, как узнать, есть ли в этой системе три линейно независимых вектора? Ну, собственно, тем же способом: посчитаем ранг системы векторов.
Записываем векторы в матрицу, и делаем элементарные преобразования (вспомни, что я писал выше: когда мы ищем ранг, нам пофиг, записывать
векторы в строки или стобцы и что вообще с ними делать, я запишу в строки):
\[
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & -1 & -1\\ 
0 & 1 & 0 & 2 & 2\\
2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 2 & 0 & 2\\
\end{pmatrix}
\rightsquigarrow
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 
0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
\end{pmatrix}
\]
Наглядно видно, что ранг этой системы векторов равен 4. (Возможно я где-то налажал, и ранг равен 3, но на дальнейшие рассуждения это не повлияет.)\\
Итак, мы знаем, что у нас есть 4 линейно независимых вектора, есть пространство размерности 3, и есть факт, что любые три линейно независимые вектора
образуют базис пространства три. Вопрос задачи: можно ли из данного набора векторов выбрать такие, которые бы образовывали ФСР? Ответ: да, можно.\\
И всё, пожалуй это максимально обоснованный ответ :D\\
Вот как-то так эта херня и решается, да.... Теперь сама))
\section{№ 6.2}
В пространстве $\mathbb{R}^5$ заданы векторы
\[
v_1 = (1\ -1\ 0\ 0\ 0),\
v_2 = (0\ 1\ 0\ 2\ 1),\ 
v_3 = (2\ 0\ -2\ 0\ 1),\
v_4 = (1\ 0\ 0\ 2\ 1),\
v_5 = (0\ -1\ 2\ 0\ -1) \
\]
Выяснить, можно ли среди данных векторов выбрать подмножество, являющееся ФСР для ОСЛУ
\[
\begin{cases}
x_3 - x_4 + 2x_5 = 0\\
x_1 + x_2 - x_5 = 0
\end{cases}
\]
\section{№ 6.3}
В пространстве $\mathbb{R}^5$ даны три вектора $v_1 = (5\ 4\ 1\ -2\ -3), v_2 = (3\ 3\ 1\ 3\ 7), v_3 = (7\ -1\ -3\ 4\ 5)$.\\
Доказать, что эти векторы линейно независимы (если сделаешь это через ранг, буду тобой гордиться) и дополнить их
до базиса $\mathbb{R}^5$.
\section{№ 6.4}
В пространстве $\mathbb{R}^5$ даны три вектора $v_1 = (5\ 2\ -1\ 3\ 3), v_2 = (3\ 6\ 1\ 2\ 7), v_3 = (7\ -2\ -3\ 2\ -5)$.\\
Доказать, что эти векторы линейно независимы и дополнить их до базиса $\mathbb{R}^5$.
\\
\\
\\
\textbf{Всякие полезные факты:}\\
1) $rk(A + B) \leqslant rkA + rkB$\\
2) $rk(A + B) \geqslant |rkA - rkB|$\\
3) $rk(-B) = rkB$\\
\end{document}
